廣府與客家 一段不堪迴首的恩怨情仇

廣府與客家 一段不堪迴首的恩怨情仇

首先要澄清一個概念：廣東人≠廣府人≠客家人≠潮汕人。廣東是地理概念，而廣府人、客家人和潮汕人是民系概念。

廣府人和客家人因遷入廣東的時間有先有後，先入則為主，後至則為客，故有土客之分。也許真的“不是冤家不聚頭”，儘管大家都是中原漢人的後裔，卻在1856年至1867年間，基於政治、經濟、文化等諸多原因，經歷了一場腥風血雨十三年的土客大械鬥。

民國方志用“屠戮百餘萬，焚燬數千村”、“老幼皆誅夷，死亡亦無算”來描述其慘烈程度。這場械鬥規模之大，死亡之眾，影響之深，在中國歷史上算是空前了，但因為是“民間私鬥”，加之當年的太平天國、洪兵及第二次鴉片戰爭等重大歷史事件疊起，這場“被遺忘的戰爭”便成了人們記憶的死角。

先說說這場械鬥的起因吧。閩粵贛交界處，土地資源本就稀缺，客家人的多年經營，更致人口膨脹，生存日窘。於是，客家人便尋求向西發展，漸次進入了廣府人的地盤。客家人的遷徙往往是全族、全村乃至全鄉的遷徙，對佔據著優勢資源的廣府人是極大的威脅。平日裡，廣府人向來瞧不起客家人，也從不與其通婚，而客家人尚氣爭勝的性格，也使他們絶不肯向土著低頭，生存之爭的矛盾由此產生。

為了生存，客家人均是半軍事化家族組織，具有極強的戰鬥性。而廣府人也不是省油的燈，也以“強悍好鬥”著名。咸豐同治年間，廣西太平軍興起、廣東洪兵反清，兩支力量攻城略地，加之境外列強入侵，清政府首尾難顧，無力抽身顧及民間鬥禍，致使土客械鬥愈演愈烈，最終釀成了長達十三年，屠戮百餘萬人的大械鬥。

這場土客械鬥的直接導火索源於廣東洪兵暴動（因暴動者頭裹紅巾，也叫紅巾軍），腐敗的清政府無力出兵鎮壓，便鼓勵地方政府招募民團清剿。巧的是，洪兵中土人（即廣府人）居多。於是，用心險惡的官府便將客家人組成客勇民團，對洪兵進行剿殺。漸漸地，客勇民團偏離了預定的鎮壓洪兵的軌道，開始報復與之有仇的廣府人，大規模械鬥由此形成。

械鬥的初期，客勇們攻寨奪村，反客為主，大有對土人趕盡殺絶之勢，隨後雙方進入膠著狀態，最終，廣府人憑藉人口多，經濟雄厚，同樣以剿滅洪兵為名，重金賄賂官府，出兵圍殲客勇，客家全線敗退。械鬥最激烈的時候，雙方互鬥兇狠，鏟村滅族，殘不相讓，一時間，廣東各地，死屍遍地，目不忍睹。

舉個例子。咸豐七年（1875年）正月，新寧縣客家戰敗，西遷途中，被廣府人察覺，設伏襲擊，客家被殺者逾四千人。汲取此次教訓，之後客家人凡攜眷遷徙，途徑土民聚集地時，都要用棉花塞住小孩的嘴巴，或用鴉片煙膏涂口，讓小孩醉而不啼。因此而被悶死的孩子不在少數。

史載，當時的土客雙方均已進入軍事化狀態：“人皆佩劍，戶盡佩刀，巨炮洋槍，視為故物，碉樓寨欄，儼若長城”。為平息械鬥，清政府最初採取的是助土人，剿客家，但損兵折將，收效不大，還不為土人領情。最終，清政府認識到客家並非洪兵，土客雙方也心生厭戰情緒，遂議和雙方，結束了械鬥。

土客械鬥雖已過百年，但其影響深遠。清末民初，土客間仍時有衝突，甚至在學者間也爆發了一場舌戰，並導致客家研究的發軔。上世紀中葉，至少在海外，土客矛盾依然存在。

多謝

是撚旦啦 依家血統溝埋哂 咪一樣係支那種

自少接受英式教育 能講英文+粵語既純正香港人就應該分返開

客家人喺香港既歷史長過你所謂既純正香港人

難怪我呀嫲呀爺咁憎客家人同潮州人 話係祖先教落兩呢派人唔嫁得唔娶得

笑咗出聲 要識講英文先叫香港人

原來係咁
但我覺得身邊啲朋友識客家話好叻好型
我就獨孤一味只識廣東話
係咪要同佢哋反面至係

連登仔 仲成日話 廣東人 係自己人
事實上 廣東自己都分裂左幾個勢力互相仇殺

香港真係要同 深刻河以北 既所有人劃清界線先得
佢地想自相殘殺, 互相仇殺 都唔關香港人既事

廣東人 =/= 北京人
南方人 =/= 北方人
香港人 =/= 中國人

儘管大家都是中原漢人的後裔

大中華膠

廣東人又被變成中原漢人後裔

錯撚晒

客家人先係土，俾中原人趕上山，然後打飛機話自己係純正漢人

廣府人=中原男人 加 嶺南女人 後代
客家人=嶺南土著

兩者都從來唔係咩純正漢人

理撚得佢咪又係支那豬，同香港人一d關係都冇

條友九成係支那種新移民，香港人點會唔識客家人係香港原住民嚟

咁漢人計邊個地域？

你問客家佬
老作個假身世

屋企係新安縣（以前新安縣包埋香港）土著，屋企人同D村民都唔係客家人。

客家人反而無乜感覺
潮州人真係最反感

香港黑幫和勝和以客家人與圍頭人為主要成員，故1980前也被俗稱客家幫。香港原居民中的五大氏族：鄧族、廖族、文族、侯族、彭族與和勝和138年來乃是一體化關係。

咪又係支那人

本身客家人同潮州人都互相憎啦

成撚日開po講支那入面d野，想洗香港人腦關心支那 要港獨首先就要拒絕認識支那既一切